許龍杰: 你要走道理定實力路線？

//或者講得簡單D你地會明。

假設社運有兩條路線，一條叫「道理」，一條叫「實力」。

「道理」線行咗廿年。寫文章鬧政府、聯署、集會、遊行、示威、投票，甚至絕食、自願坐監......通通做過了，統稱和理非，為的係彰顯政權不義、令人明白道理在我地這邊，再道德感召大眾、發動民意、用群眾壓力迫政府就範。

到2014年勇武派抬頭，就係發現「道理」線唔work啦，政權根本不講道理、無恥無下限、完全不理民意、群眾壓力毫無作用。之後民間開始反思: 係未要發揮真正的「實力」，用政治鬥爭的思維，以行動奪權，用拳頭較量？

2016年是前奏。到2019年，「實力」線全面進場: 致函國際制裁港共官員、街頭抗爭、攻入立法會、full gear上前線、圍堵警署、封鎖機場隧道港鐡、中大理大戰役、裝修私了......跡近武裝革命推翻政府邊緣。

但一場武漢肺炎令運動突然中止。到出現零確診，又有人推動社運重來，究竟應該走甚麼方向？

繼續走「實力」線？那就應該繼續以實力作考量，衡量己方實力與政權懸殊，必先保留實力，藏於九地之下，學習毛澤東長征遊擊戰術，避免正面對抗，再向外求援，甚至投靠國際勢力，倒迫政權。

但假如以上皆不是，只是胡亂出甚麼日程表、推一班無知但有心有力的示威者出來，讓軍警濫捕、政權司法迫害、家庭破碎、前途盡毀，郤對政權全無壓力可言、徒增軍警演習練兵之機，之後卻解釋説是要「彰顯政權邪惡」、「喚醒大眾良知」、「發動群眾迫政權就範」，這些理由熟口熟面......對，就是「道理」線。

走了一大圈，大家以為出返來和你sing就等於「行得好前」？由講「實力」變返講「道理」，沒有進步。這是倒退。//

和勇合一

沒有正義的力量是暴力 沒有力量的正義是無能